【歷史台】那些與工業革命擦身而過的古代文明，淺談羅馬帝國的工業化萌芽

開始寫之前先賣個廣告
我既Twitter：
Instagram：
fb page：

引言

工業革命，是人類歷史一個很重要的轉捩點，它象徵著近代文明向現代文明的過渡，並在短短的兩百餘年之間徹底改變了人類生活的模式。工業革命起源於18世紀晚期的英國，並在19世紀初擴展至西歐北美各國。它不止是利用大量機械取代人手，從事簡單而重覆性的工作，大大提高了經濟生產量，也不止意味著工廠的建立和生產模式的革新，它真正的重要性是徹底改變了人類捕獲和使用能源的方式。化石燃料在歐洲至全世界的工業化的扮演著重要角色，化石燃料不止被用於取暖等簡單應用的領域，而是人類成功從化石燃料中所獲得的能源廣泛用於驅動自動化的機械以至整個國家的經濟。根據經濟史學者莫里斯(Ian Morris)的估算，人類的能源捕獲量(energy capture)是從工業革命起直線上升，而根據彭慕蘭(Kenneth Pomeranz)，工業革命是西方文明世界霸權的基礎，歐美的科技和經濟優勢將老朽的東方文明遠遠拋在後頭。工業革命在人類歷史中只出現過一次，這是毫無疑問的事實：從18世紀的西歐開始單地起源，在歷史上並沒有任何文明如英國般成功創造了產業文明的輝煌。然而，若我們從歷史角度看這個現象，就可以提出一個疑問：人類歷史從農耕起悠悠萬餘年(最近在以色列加利利湖的考古甚至發現23,000年前近東一帶已開始農耕的證據)，為什麼工業革命只出現在最近的200多年？當我們審視考古和文獻證據時，疑團就更深：古代的人類並不比現代人愚笨，他們成功在物質稀缺的時代發展出令人驚嘆的成就，在古代的歐洲和亞洲類似的證據並不罕見。到底是為什麼古人憑他們的智慧和努力，仍然多次跟工業革命失之交臂？要回答這個問題絕不容易，而一個確切而完整的答案仍然是史學界苦苦追尋的目標。筆者並不打算在這系列的文章中達到一個結論，但希望透過引用最新的考古證據，嘗試探尋到底某些古代文明到底有多接近工業化，而又是甚麼原因導致失敗。在這個系列的文章中，筆者會主要探討古羅馬在早期工業化(proto-industrialization)領域的成果，將之與中國的北宋時代類似的發展，以及近代西歐的情形交叉比較，以分析前兩者跟真正進入工業革命的時代，到底缺少了些甚麼充分的條件(sufficient conditions)。

古羅馬的工業，水動力機械化、金屬冶煉、造船以及化石燃料的運用

根據馬列主義的史觀，人類文明的發展分為五個社會形態階段：原始社會、奴隸社會、封建社會、資本主義社會、共產主義社會。而根據這種觀點，古羅馬的經濟屬於奴隸社會，是很原始和落後的形態，不可能出現工業化的萌芽。然而，隨著20世紀考古學的發展，現在的歷史學界知道羅馬經濟很複雜，並不能如此簡單地被概括。筆者《羅馬時代水力切割石材設施：技術發展與興衰》一文中就探討過，羅馬人會大規模投資在資本(capital)這一生產要素和自動化機械之上。在法國南部尼姆(Nimes)市郊的Barbegal，自從1937-1939年首次進行考古發掘起，考古學家發現了一座羅馬時代的引水道以及一座神秘的巨大建築。這座建築依山坡而建，經研究後得知它是一座羅馬時代工廠的遺址。總長9公里的引水道在山丘頂部被分成兩條，每條引水道的水被用於驅動兩組每組8個的巨大水車，總功率達到30千瓦(kilowatt)，並驅動16座石磨。根據最新研究，這座規模龐大的麵粉工廠每日可以不經人手磨製25,000公斤麵粉，足夠讓27,000人食用，可能是供應阿爾勒(Arles)附近的港口城市使用。麵粉工廠的年代可以追溯至公元120-130年的哈德良年間，是古代世界已發現最大規模的規模工業和最大規模的資本投資實例。直到目前為止，類似規模的古代工廠只有Barbegal磨坊一座，即使在羅馬帝國的其他地方，或是在更遙遠的亞洲都沒有能與之比肩的規模工業。從3世紀開始，羅馬人亦將水車應用在石材切割機之上。由水車提供動力，以簡單但有效的齒輪和曲軸傳動的機械，在日耳曼尼亞的特里爾附近、土耳其的希拉波利斯、以弗所、約旦的傑拉什都有投入應用用作切割大量大理石材，以滿足羅馬帝國建築工程業對石材石料的龐大需求。在帝國全盛時代，切割石材在全國境內的需求可能達到每年千萬片的數量級。另外，羅馬的水車有應用全世界都沒有的獨門技術：在軸上安裝滾珠軸承以減少磨擦、增加效率。由此可見，到了羅馬帝國時期，水動力和水車已經被廣泛應用，甚至有不同的機械設計以滿足不同用途的需求，並達到了接近工業規模的應用。

Barbegal磨坊復完圖：羅馬乃至整個古代世界最大規模的機械動力集中應用

在羅馬帝國，除了大規模應用水動力以驅動機械外，金屬冶煉也達到了一個歷史上前所未見的規模。羅馬人使用的金屬包括有鐵、銅、鉛、金、銀等。根據估計，羅馬帝國一年生產82,500公噸鐵、15,000公噸銅、80,000公噸鉛、200公噸銀和9公噸黃金。羅馬是工業革命前世界最大的銅和鉛生產國，在西班牙礦區產生的重金屬微粒污染物隨風飄到法國白朗峰山上、甚至格陵蘭的冰層之上。根據研究，羅馬時代的格陵蘭冰層鉛污染物達到背景濃度的4倍，而白朗峰冰層樣本更達到背景濃度10倍。羅馬鋼鐵工業的繁盛體現在礦場附近的礦渣棄置區之上：法國艾爾蘭特森林礦場的鐵礦渣總重量達到30萬公噸，而在潘諾尼亞的馬伊丹佩克(Majdanpek)礦山，鐵礦渣堆積如山，總重量更達到驚人的300萬公噸。在同時代的世界，並沒有發現比馬伊丹佩克更大規模的鐵礦渣棄置區遺址。由此可見，在羅馬時代的鋼鐵生產有可能已經達到工業規模的生產。羅馬人冶煉鋼鐵的另一個創新，是在萊茵河流域的日耳曼尼亞地區甚至開始利用煙煤(bituminous coal)取代木碳作冶煉鐵礦的原料，這點被20世紀的考古研究證實，將同類技術在西方的發明年份推前了超過1,700年。除了產量大和以煤作煉鐵原料外，羅馬亦有技術能力製造用作製造武器的優質鋼材。例如諾里庫姆(Noricum)就以生產優質鋼劍而聞名，在丹麥的尼達姆(Nydam)發現羅馬長劍，其中一把刃部顯微硬度高達937HV(維氏硬度)，是羅馬冶煉技術高碳鋼鋼材所能夠達到的極限硬度。羅馬的鋼鐵大量生產，因此羅馬軍隊能配備鐵甚至鋼製的武器和防具。羅馬的鐵生產甚至旺盛到一個地步，軍用和民用的馬車車輪上都能夠負擔得起安裝鐵環以保護木製車輪，在歐洲，直到18世紀這種做法都不普遍。利用包鐵車輪的做法，在羅馬的圖拉真記功柱浮雕上有描繪，而龐貝古城(Pompeii)亦曾出土包鐵的民用驢車文物，顯示鐵產量大而價錢便宜到平民都能使用，這在接下來多個世紀的歐洲都是極罕見的例外。

羅馬時代輪子包鐵的民用驢車實物，出土於龐貝古城(Pompeii)

工業生產的一個重要特徵是批量標準化生產，很多人以為這是很近代才發明的觀念，然而在羅馬，考古學家發現了工業規模的作坊，顯示羅馬人很早就已經有「量產」的概念。在意大利中北部的摩德納(Modena)，考古學家發現了一座羅馬時代的油燈工廠，並找到了大量被棄置的陶製油燈。這座工廠屬於FORTIS品牌，在當時是以設計時尚所聞名。這些油燈是以同一個模倒模所製成，銷售遍及歐亞非三大洲，是其中一種世上最早的標準化製作商品，而FORTIS及其競爭者亦是最早能做到洲際營銷運作的企業。除了油燈外，羅馬用來裝載貨物的雙耳瓶(amphora)也是量產物品的例子。單單在羅馬一座城的垃圾棄置場Monte Testaccio，就有5,300萬個雙耳瓶被棄置，在全國各個城市所消耗的雙耳瓶數量簡直是不可想像。近年英國南安普敦大學的考古團隊在羅馬的皇家港口波爾圖(Portus)更發現了一座相信是造船廠的建築，它規模極其龐大，長180米、闊60米、高15米，有8個船塢，可以同時流水線式組裝16艘商船，並能在不同天氣條件下全天候運作。羅馬的商船，尤其是運糧船，是標準化流水線式建造的產物，船身包上鉛皮以防止海水和海洋生物腐蝕。羅馬時代，地中海海運達至極盛，大量生產貨船和客船所消耗的鉛皮、鐵釘等金屬數量，在羅馬帝國滅亡後接下來的很多個世紀都沒有被超越。

羅馬時代大量生產的油燈：羅馬工業繁榮的見證

［行動］929細節出左了 唔該文宣 推爆佢

記得文章開頭時提過，工業革命的其中一個特徵是對化石燃料的使用。事實上，羅馬在公元1世紀征服不列顛尼亞之後，就開始對化石燃料進行研究和應用。考古研究證實，到了公元2世紀末前，羅馬的不列顛尼亞所有露天、易於開採的煤礦全部都曾經被羅馬人所開採。在哈德良長城的軍營中，煤被用作提供取暖和加熱浴場水池之用。而在北海，羅馬人甚至建立了煤的貿易路線。在日耳曼尼亞，煤甚至被用作冶煉鋼鐵，顯示羅馬人除了知道燃燒煤能取暖之外，還可以用作加熱礦石、冶煉金屬。然而即使羅馬人對化石燃料有這樣的認識，他們並未有如工業革命先驅的英國人般使用煤來產生水蒸汽，驅動渦輪和機械。關於這點，筆者稍後會再深入探討。

Monte Testaccio堆滿了羅馬時代的雙耳瓶碎片，單單羅馬城一個就已經有5,300萬個

除了以上所提及過的「工業化萌芽」特徵外，羅馬亦是目前為止世上第一個集齊工業化所需要的基本技術的古文明。到了公元2世紀，羅馬人已經發明了渦輪、曲軸、滾珠軸承、金屬製三角齒齒輪等工業化必需的機械零件和技術(部分技術繼承自希臘化時代)。生活在公元1世紀，希臘裔發明家亞歷山大港的希羅(Hero of Alexandria)甚至在他的著作中提到過一個利用蒸汽驅動的旋轉金屬球，雖然該金屬球的設計並不是如某些坊間媒體吹噓的「世界最早蒸汽機」，並不能直接用作驅動機械，但汽轉球的發明顯示羅馬人是的的確確知道燒水產生的蒸汽能用作做工和驅動機械。加上自希臘化時代已經被發現的液壓學知識，以及希臘、羅馬人製造複雜機械(如安提基特拉機械和自動化水鐘)的經驗，所有工業革命所需要的基礎知識，在羅馬人手上都已經全部具備。然而，羅馬人最終卻卡在這裡，汽轉球和各種先進的液壓裝置淪為不能實用化的玩具，煤只用作冶鐵和取暖而不是驅動機械，跟一場能源捕獲和經濟生產模式領域的革命失之交臂。到了公元3世紀，羅馬逐漸衰落，而自5世紀它滅亡後大部分古典時代的工業化成就在歐洲都被遺忘。到底為何羅馬無法將這些成果進一步發展，將這場波瀾壯闊的能源、經濟革命一舉提前1,700年？傳統上，學術界有一種意見認為羅馬的奴隸制是制約羅馬工業萌芽的最重要因素，既然有大量便宜的奴隸，工廠老闆如又何必投資在節約勞動力的科技和自動化機械之上呢？這種解釋看上去很合理，但筆者個人對這種觀點並不能完全苟同。筆者相信，奴隸並不是令羅馬人對自動化機械和化石燃料失去興趣的最主要原因。筆者的懷疑主要原因是羅馬帝國後期的奴隸和勞動力成本並不是一直在下降。而蠻族入侵亦不能解釋這個現象，因為在蠻族大規模入侵之前，羅馬人足足有數百年的時間完善這突破性的技術，但它並沒有開花結果。跟外部原因相比，筆者傾向相信以地理和經濟原因解釋羅馬未能發展出工業革命的理由，關於這個問題，就請容許筆者稍後再深入探討。

參考資料：

Smith, A. H. V. (1997) Provenance of Coals from Roman Sites in England and Wales. Britannia, Vol. 28, pp. 297–324
Buchwald V. F. (2005) Iron and steel in ancient times. The Royal Danish Academy of Science and Letters.
Sürmelihindi G. et. al. (2018) The second century CE Roman watermills of Barbegal: Unraveling the enigma of one of the oldest industrial complexes. Science Advances 05 Sep 2018: Vol. 4, no. 9, eaar3620. Retrieved from:

羅馬與北宋的「工業化萌芽」：一段簡易比較史

上一篇文章提到，羅馬帝國在公元1-2世紀的經濟和工商業相當繁盛，甚至開始建立了歷史上最早有考古證據支持的自動化工廠Barbegal磨坊。根據計量歷史學者推算，在公元1-2世紀羅馬帝國極盛時期，羅馬的人均能源捕獲量達到維持生命所需水平的150%，根據最近的估算，按照以不同的方式進行估計，羅馬帝國極盛時的人均GDP達到以1990年國際美元(1990 international dollar)購買力平價(purchasing power parity, 簡稱PPP)的$620-$940美元，即相當於2019年計價的$1,217-$1,845美元，超過了很多現代經濟欠發達國家，如阿富汗和南撒哈拉非洲國家的水平。記住，這是羅馬全國平均水平，而位於帝國經濟核心的意大利半島，人均GDP可能甚至更高。雖然古代GDP的估算仍然是充滿困難、不確定性和爭議性的歷史研究領域，但一個距今已經接近2,000年前的古文明達到如此之高的經濟成就，仍然令人刮目相看。除此之外，羅馬繁盛的農業生產出大量餘糧(surplus grain)，羅馬人的營養水平在公元1世紀達至最高，最近考古證據指出肉類在羅馬帝國的糧食市場中變得便宜和普遍，而帝國亦有足夠的財政實力支撐規模達數十萬的脫產職業常備軍隊。羅馬的城市化水平達到19世紀初期西歐的水準：在全國範圍總城市人口達到1,400萬人，如果估算全國有7,000萬人口則達到20%的城市化率、在意大利半島超過20%甚至可能接近25%的水平。單單一座羅馬城，總人口就達到了100萬人，佔全國人口的1.4%，並可跟工業革命初期的英國首都倫敦相比美。《羅馬帝國衰亡史》作者吉本(Edward Gibbon，公元1737-1794年在生)在著作中認為羅馬帝國的成就只有當他正身處的工業革命早期才被超過，也許不一定只是一種奉承和誇張的讚美。

北宋的畫作顯示水動力和水車在同時期的中國被應用作驅動石磨

然而，即使達到了此前人類文明從未達到的高度，羅馬文明畢竟還是逃不過衰落和覆亡的命運。在羅馬帝國滅亡後的西歐，即使現代學者已經很少再使用「黑暗時代」(Dark Ages)來形容這段時期，但經濟、貿易、城市建設、科學和技術的廣泛倒退卻是顯然易見的事實。當人均能源捕獲達到每人每日31kcal(千卡)的水平就無法再突破，歷史學家莫里斯(Ian Morris)將之稱為古代經濟發展的一個「天花板」。正當歐洲的經濟發展陷入後羅馬時期的停滯甚至倒退同時，在東方的中國正經歷一次經濟發展的黃金時期。根據一篇1962年Robert Hartwell發表的論文，公元960-1126年的北宋時期中國出現了一次類似羅馬在1,000年前所經歷的「工業化萌芽」。根據這篇論文，Robert Hartwell所估計的北宋時期中國的鋼鐵產量超過傳統估計20-40倍，達到了75,000至150,000公噸，也就是達到甚至超過了羅馬極盛時期的鋼鐵產量。但這個估算數字並不是完全沒有爭議的，因為上篇文章所提及過羅馬有多處考古出土的大規模鐵礦渣棄置遺址，單一產礦區的棄置量最高可達300萬公噸，以此作堅實的理據去支持羅馬鐵產量峰值超過8萬公噸的估算，而中國截至目前為止並沒有發現北宋時期同等規模的鐵渣遺址。另外，並沒有證據證明北宋的馬車和驢車跟羅馬一樣用上了鐵環包邊，因此將宋代的鐵產量估算到如此高的水平在學術界並不是沒有爭議。經濟史學者麥迪遜(Maddison)就對北宋的經濟發展水平抱持懷疑態度，他估算在公元1000年中國的人均GDP，按之前提過的1990年國際美元計價，僅$450美元，遠低於公元1年意大利的$809美元。然而亦有部分歷史學家同意宋代擁有高度發達的經濟水平。例如莫里斯(Ian Morris)就估算宋代約公元1200年中國的人均能源捕獲量達到了每人每日30.5kcal，已經非常接近羅馬在公元1世紀達到的峰值31kcal。其他金屬生產的數據，如以格陵蘭冰芯重構，每年釋放進入大氣層的銅污染物排放量，公元1100年的北宋時期達到了每年2,100公噸，接近羅馬在公元1年所達到的峰值2,300公噸，這提供另一線索的證據。

根據冰層污染推算，羅馬是工業革命前最大的銅生產國，宋代的中國緊隨其後

根據Hartwell對文獻記載及考古的研究，宋代中國有規模地使用煤作為首都開封一帶的取暖工具、建立了煤的貿易和市場、甚至利用煤來取代炭作為冶煉鐵的材料。在1962年，羅馬以煤冶鐵的遺址並未被考古學界發現，因此Hartwell錯誤將宋代以煤冶鐵的技術說成領先西方接近700年。由於考古證據的缺乏，我們沒辦法比較宋代和羅馬的煤產量和使用量，然而以煤使用的廣泛程度而言，北宋時期華北地區對煤的使用規模有可能超過了羅馬治下英格蘭和日耳曼尼亞。除此之外，宋代亦有繁盛的商品經濟、海上貿易、造船業和織造工業。宋代所發明的紡織機，其設計被認為接近工業革命初期所使用、1764年發明的珍妮紡紗機。同時，宋代亦對水動力和水車有廣泛的應用，例如用作驅動石磨和冶鐵高爐的風鼓。

當我們嘗試比較羅馬和北宋的「早期工業化」成果，我們可以找到不少相似之處：大規模使用水動力並用作驅動機械、大量生產的商品、造船業的繁盛、對煤的開採、交易、使用、金屬生產的旺盛、高度城市化等等，在公元1-2世紀的羅馬和公元10-12世紀的北宋都存在很大的相似性(parallel)。而兩者跟工業革命時的化石燃料運用都存在重大差異。事實上，中國對化石燃料的使用並不止於宋朝：在漢朝就在四川發現了天然氣並將之燃燒來蒸發鹽水生產食鹽。然而，不論是在中國還是羅馬，化石燃料只被用作取暖和加熱礦石，並沒有證據顯示兩個相距近1,000年的文明有將利用化石燃料製造蒸汽驅動機械實用化，後者只在18世紀的英國被廣泛應用。即使兩國均有利用水動力驅動機械並將生產自動化的嘗試，然而水動力在能夠提供的功率先天不足，比不上工業革命時的蒸汽機，亦是兩者均未能突破31kcal能源捕獲量限制的重要原因。當然，有種意見認為，女真人(Jurchen)對華北的征服是北宋未能進一步發展，將煤用作建造蒸汽機、驅動自動化工業機械的原因。筆者對這種說法亦抱懷疑態度。從宋代的文獻和考古研究來看，宋代終其一朝並沒有證據顯示他們掌握了蒸汽機的技術，甚至沒有發現蒸汽能用作做功。從這個角度看，宋朝能夠進入工業革命的前景(prospects)甚至可能不如羅馬。北宋科技跟羅馬的分別是：至少在羅馬，蒸汽動力、滾珠軸承、曲軸(crank shaft)、渦輪(turbine)等建造蒸汽機的基礎技術已經具備，但北宋並沒有獨立發明以上所述的全部機械，他們根本未有掌握所有工業革命必需的基礎技術。此外，我們也沒有考古證據證明宋代工業作坊運用機械自動化的規模，能超過羅馬時代Barbegal那座擁有16座大型水車的磨坊工場、還有波爾圖港口生產商船的流水線式造船廠。要讓北宋進入工業革命，並不單純是鐵生產量夠多、懂得使用化石燃料就足夠的。單純用煤來取暖和煉鐵，並不能立即轉變成大量利用煤在經濟生產和勞動節約(labor substitution)機械上。要進入真正的工業革命，一個文明體系至少必須擁有將化石燃料釋出的能量用作做工的技術，在這裡我還沒有探討經濟誘因(economic incentives)對一個國家出現工業化的關鍵性影響，而在北宋，這種條件是並不具備的。因此即使沒有金人入侵，北宋也不一定能獨立發展出自己的一場工業革命。筆者相信，即使宋代的工業化「萌芽」跟羅馬時代一樣令人印象深刻，但普遍上而言，北宋可能並不比1,000年前的羅馬更接近工業革命。

說到這裡，或者大家會有個疑問，到底為甚麼既然在人類歷史上至少發生有兩次「早期工業化」的事件，但沒有一次能真正引發起全面性的一場工業革命？早期工業化，在甚麼情況下能發展出正式的工業革命，又是為什麼羅馬人和北宋人都錯過了這個機會？在接下來的討論中，筆者會嘗試從經濟學的角度，分析兩者分別是因為哪些可能的原因而導致早期工業化的腰斬。筆者相信，18世紀英國所發生的事，在歷史上的其他文明是不太可能將之複製的，其主要原因在於18世紀的科技、國際政治局勢和經濟體系並不存在於羅馬和北宋。關於英國進入工業革命的強大經濟誘因，和前兩個出現早期工業化文明所面對的經濟、國內及世界格局，筆者會在下一篇文章再作探討。

參考資料：

Hartwell, Robert (1962) A Revolution in the Chinese Iron and Coal Industries During the Northern Sung, 960-1126 A.D. The Journal of Asian Studies Vol. 21, No. 2 (Feb., 1962), pp. 153-162
Candelone J. P. el. al. (1996) History of Ancient Copper Smelting Pollution During Roman and Medieval Times Recorded in Greenland Ice. Science Vol. 272, pp. 246-249.
Maddison, Angus (2007) Contours of the World Economy, 1–2030 AD. Essays in Macro-Economic History. Oxford University Press, ISBN 978-0-19-922721-1, pp. 382, table A.7.
Lo Cascio, Elio; Malanima, Paolo (2009) GDP in Pre-Modern Agrarian Economies (1–1820 AD). A Revision of the Estimates. Rivista di storia economica, Vol. 25, No. 3, pp. 391–420 (391–401)
Morris, Ian (2011) Why the West Rules - for now. Profile Books, ISBN 978-1-84-668208-7. pp. 628, table A.1.
Hanson, J. W. (2016) An Urban Geography of the Roman World, 100 BC to AD 300. Oxford: Archaeopress.

為何羅馬的早期工業化並未能發展成「工業革命」？

在上兩篇文章中，筆者概略地探討了羅馬帝國發生在公元1-2世紀的工業化萌芽，以及將之跟另一個被認為發生工業化萌芽的10-12世紀北宋進行對比。我們知道兩個文明都發展出高度發達的商業和製造業、大量冶煉金屬和使用煤作為燃料。在2,000年前的羅馬發生一場工業革命，將之推前17個世紀，這是一個很誘人的歷史假想。如果工業革命可以推前到公元1-2世紀，或許到了2,000年後的現在，人類的科技已經足夠殖民外太空。但在現實中，它並沒有發生。正所謂萬事皆有因，不會無緣無故發生，在這篇文章中，筆者希望進一步探討和分析為何羅馬帝國並沒有發展出一場浩浩蕩蕩的工業革命。要解答這個問題，我們首先要知道是甚麼因素導致18世紀末工業革命的發生，然後才可以從比較中得出羅馬和北宋的早期工業化缺少了甚麼必需的條件。當筆者嘗試將在羅馬和北宋的經濟條件和世界格局，跟18世紀英國的情況做比較，我們很清楚可以見到英國工業革命時期的情況跟羅馬和北宋存在重大差異，因此前兩個出現工業化萌芽的文明能發展出真正工業革命的可能性，是微乎其微。

理解羅馬和北宋未能出現工業革命的關鍵，在於認識18世紀英國的獨特性

18世紀工業革命的本質，簡單來說是大規模以化石燃料取代生物能源，以驅動自動化機械進行工業規模生產的一場變革。工業革命的起源，在歷史學界主流觀點認為跟英國的圈地運動和農業革命有關。圈地運動造成大量失業農民湧入城市，為工業革命提供了充足的勞動力；而農業革命導致的農業生產力提高，則容許更少的農耕人口養活更多的城市人口，變相讓更多人能夠留在城市從事非農業的經濟活動。然而，筆者相信這種解釋並未能完全解釋工業革命的源起，理由是：一，城市化是工業化的必要條件(necessary condition)而非充分條件(sufficient condition)，如前文所述，羅馬時期的意大利就曾經達到20%以上的城市化率，足以跟18世紀的英國相比，但工業革命並沒有發生；二，人口的增長和勞動力的增加，在經濟學上有可能對勞動節約技術(labor substitution technologies)的發展起壓抑作用，更多的勞工代表更便宜的勞動力，跟傳統的理論起相反效果，甚至可能抑制自動化資本的投資。在經濟學角度分析，生產要素市場(factor market)中，決定要素價格(factor price)的是供應和需求雙方面的狀態，加上考慮到有否出現買方或賣方壟斷的現象決定，而不能以供應方單方面的情況釐定。1974年諾貝爾經濟學獎得主海耶克(Friedrich Hayek)就提出理論，指價格是協調供求的信號(price signal)，如果用這個理論框架來理解工業革命的誕生，資本家在18世紀開始大舉投資勞動替代技術，背後必定有一個價格信號促成，而這個價格信號正正就是勞工成本相比起資本成本的上漲。根據羅伯特∙艾倫所提供的數據，這正正就是18世紀英國所出現的現象。考慮到圈地運動造成的勞動力增長，我們必須要以一個以更快速增長的需求來解釋工資的快速增長。而這個將會是我們以經濟學原理理解工業革命本質的關鍵。

為何英國會出現實質工資(real wage)快速增長？這和勞動替代技術的普及又有甚麼關係？

在上面的討論中，我們知道18世紀的英國出現了實質工資的快速增長，這向資本家們發出了一個清晰的價格信號，投資於勞動替代的自動化機器變得更有利可圖(profitable)，也更吸引。這個短期非均衡(short-run disequilibrium)的情況刺激了自動化機器的發展和實用化，成為工業革命的其中一個很重要的根本原因。著名經濟學家凱因斯(J. M. Keynes)就曾經說過一句：「長遠而言，我們全都將死去。」意思就是很多經濟現象並不能用長期的均衡狀態來解釋，在短期內市場上發生的突變，對於我們理解工業革命的發展史變得相當重要。那麼為什麼英國即使有大量失業農民流入城市，壓低勞動力價格，但卻會反而出現這種勞動成本突發性上升的現象呢？要解釋這個現象，就要從勞動市場的需求方尋求答案。18世紀的英國，肯定是出現了對勞動力突然急速增長的需求，壓過了圈地運動引發的「入城潮」，從而提升了價格。當我們追根究底，我們就會發現18世紀的英格蘭是處於一個世界規模的大型貿易體系之中。當時英國已經從一個歐洲島國成長成一個世界強權：橫跨歐、美、亞、非的「日不落帝國」，三角貿易(triangular trade)使得英國能夠大量獲得來自帝國邊緣地區(peripheral)的原材料和龐大的海外市場。這些源源不絕湧入的原材料和海外對成品的需求，對位於這個貿易體系核心的英格蘭經濟造成的巨大的衝擊：供應衝擊(supply shock)和需求衝擊(demand shock)。在英格蘭，將原材料轉化成製成品的工業如黑洞般吸收大量的勞動力從事重覆性高的生產工作，在供求的帶動之下，短時間內大幅提高了工人的工資水平。在這個情況下，勞動力成為了資本家們進一步追逐利潤的瓶頸：英國雖然有大量的原材料和海外需求，卻缺乏相應多的人口作勞動力。加上殖民主義抑制了殖民地的進口替代(import substitution)，英國的資本家急需要一個新的生產方式以突破勞動力短缺的瓶頸。他們的答案，就是引入機械化和自動化。

雖然以上所討論的供求衝擊論已經為工業革命的產生提供了足夠的經濟誘因，但我們還是不得不考慮到地理和技術對工業化過程中扮演的角色。從地理角度看，英格蘭是位處於大英帝國的核心位置，也是洲際貿易的中心，所有原材料都經由英格蘭本土進行加工。因此，供求衝擊對直接影響英格蘭本土的價格信號，以及資本家的投資決定。此外，英國富含煤礦，這為工業革命提供了一個必要的條件：自動化機械必需要一個能夠持續、穩定、可控地提供大量能源的能量來源(energy source)，而化石燃料則滿足了這個條件。英國的煤礦也存在積水的問題，以燃煤提供能源的蒸汽機能夠抽取礦坑內的積水，變相使得更多煤能夠被挖出使用，這個正反饋循環(positive feedback loop)進一步壓低了化石燃料相對於傳統生物來源燃料的實質價格，強化了英格蘭的資本家使用煤作燃料驅動自動化機械，以從湧入的原材料大量生產商品出口到世界各地的經濟誘因(economic incentives)。此外，科學革命也為18世紀的英國提供了文化和技術上創新的條件，有利於自動化技術和蒸汽機的發明和改進。正因為所有工業革命必需的條件(necessary conditions)，即基礎的原料、燃料和技術在英國都具備，加上充分條件(sufficient conditions)，即正確的價格信號和經濟誘因，點燃工業革命之火。這星星之火，最終將改變整個世界和人類文明的面貌，也奠定了西方文點恃之主導世界秩序的條件。

說到這裡，相信為何羅馬不能進入工業革命的原因，應該都呼之欲出了。

羅馬和北宋所缺乏的工業化條件

世界煤蘊藏量的地圖，羅馬文明的核心：意大利半島和地中海一帶缺乏煤礦

將公元1-2世紀羅馬帝國的工業化萌芽，和18世紀英格蘭的工業革命相比，我們可以發現羅馬人所具備的條件，或他們的「早期工業化」，主要滿足了工業革命必需的條件，而滿足不了工業革命的充分條件。Barbegal磨坊和日耳曼尼亞對水動力自動化的規模應用，顯示了價格信號驅使投資決定和勞動替代技術發展的基本經濟原理，在羅馬時代跟18世紀英國，甚至今時今日的世界是相通的。羅馬人的工廠主和英國的工廠主，當面對相同的價格信號和經濟誘因時，會表現出近似的反應，作出相同或相似的決定。但重點是，英國資本家在工業革命早期所面對的地理和經濟因素，跟羅馬時代有著根本性的差異。首先是羅馬時代並沒有像大英帝國般的三角貿易，公元1-2世紀的羅馬經濟就算再繁榮，也沒有面對原材料和海外市場的衝擊。缺乏供、求衝擊的意大利半島，勞動力將不會廣泛成為經濟生產的瓶頸，羅馬的商人也就沒有得到適合的價格信號和誘因去大規模投資在自動化和勞動節約技術之上。另外羅馬的煤產地：不列顛尼亞行省和日耳曼尼亞行省，跟羅馬經濟和科技的核心：意大利半島和東地中海在地理上並不匹配。即使亞歷山大港的科學家發現了蒸汽作為動力的秘密，但由於他們沒有便宜的燃料：化石燃料尤其是煤，這些技術一直都不能實用化，成為經濟生產體系的一部分。羅馬人的發明家跟任何時代的發明家一樣聰明，他們建造了令人印象深刻的各種機械，但最終這些機械能否轉化成具實際用途的工業資本，這些都取決於它們相對勞動力的成本(labor cost)能否足夠便宜、是否有足夠便宜的燃料等等因素。在羅馬，這些答案都是否定的。羅馬的自動化機械只有在局部地區應用，例如Barbegal磨坊地區因長期奴隸短缺而應用了自動化的水力磨坊等等。然而由於羅馬時代缺乏洲際貿易，羅馬的經濟中心缺乏化石燃料等等因素，羅馬人的自動化發展最終是不可能發展出一場工業革命。

當我們將類似的邏輯套用在北宋的早期工業化(proto-industrialization)上，我們可以得出相同的結論。在北宋時代的中國，工業革命的所有必需的條件都未能夠完全滿足，例如蒸汽動力並未有在北宋被發現。即使退一萬步，假如宋人真的發現了蒸汽作驅動機械的秘密，他們所面對的經濟、貿易條件跟羅馬是相似的，跟工業革命的英國是存在極重大的分歧。北宋並沒有建立起一個以中原為中心的加工貿易體系，雖然北宋大量出口瓷器和絲綢，但北宋並未有面對勞動力的瓶頸和勞動人口的短缺。在這種均衡而穩定的市場中，勞動成本的上升都被更多勞動人口投身市場所吸收，並不會促使資本家們大規模投資於勞動節約機械和更先進的自動化技術之上。這也跟我們對北宋技術水平的了解互相符合，在那個時代，他們發展出類似羅馬在1,000年前所發展出的有限度水動力機械化和自動化，但卻沒有發展出蒸汽機和工廠內使用的大規模工業自動化技術。當我們分析過所有經濟、地理和科技因素後，羅馬和北宋能產生出全面工業革命的可能性，是近乎不存在的。這跟羅馬的奴隸制、北宋的金人入侵這些傳統解釋無太大關係，真正的重點是他們並沒有滿足工業革命的充分條件，即正確的經濟誘因而造成。

總結

在比較過羅馬和北宋的早期工業化，和18世紀英國的工業革命後，我們可以歸納出一個結論：18世紀英國是歷史上第一個真正完全滿足了工業革命必需條件(necessary conditions)和充分條件(sufficient conditions)的文明體系，因此工業革命在英國發生並不是偶然，而是一系列正確的經濟、地理、科技條件集合的產物。在英國，勞動力的瓶頸、因蒸汽抽水機械而導致大量便宜的煤碳湧入市場、加上科技的發展和進步，大幅減低了機械生產相較於勞動密集式生產的成本，從而導致資本家大批採用化石燃料驅動機械作生產工具，點燃了工業革命之火。這些條件在羅馬和北宋的缺失，使得這兩個取得令人印象深刻成果的文明，並未能夠將早期工業化成果，發展出一個完整的工業革命，也無辦法創造出工業文明無遠弗屆的影響力和成就。

參考資料：

Pomeranz K. (2000) The Great Divergence. Princeton University Press.
Robert C. Allen (2009) The British Industrial Revolution in Global Perspective. Cambridge University Press.

留名追post

多謝推post
五大訴求，缺一不可！

Strong post lm

留名待看

推

LM

精 羅 狂 喜